**臺灣本土化運動**（）是指[臺灣強調](../Page/臺灣.md "wikilink")[在地的歷史](../Page/本土化.md "wikilink")、地理、文化、及[主體意識的一種](../Page/臺灣主體性.md "wikilink")[運動](../Page/社會運動.md "wikilink")，以發揚[臺灣本土文化](../Page/臺灣文化.md "wikilink")、以及文化層面的[去殖民化](../Page/去殖民化.md "wikilink")\[1\]為主要宗旨。台灣的本土化運動並沒有一個特定的發展期間，在不同時代背景之下有著不同層面的意涵，但自從1980年代末期[解嚴以來的一連串發展尤為明顯](../Page/臺灣省戒嚴令.md "wikilink")，直到今日仍在進行中。該運動的影響層面擴及台灣的文化發展、政治、經濟、社會、教育等多方面的變遷，官方或民間自行發起的各種活動都促成此種變化快速的推廣。另一方面，反對者指稱該運動事實上是一種「[去中國化](../Page/去中國化.md "wikilink")」，認為其目的是想促使以近代中國移民為社會主體的台灣，從基本的文化社會根源脫離中國的影響，並常將其與[臺灣獨立運動相提並論](../Page/臺灣獨立運動.md "wikilink")；但事實上，台灣本土化運動是將[漢文化](../Page/漢文化.md "wikilink")（或[中華文化](../Page/中華文化.md "wikilink")）視為[臺灣文化的一部分](../Page/臺灣文化.md "wikilink")，並非全盤去除。

## 歷史背景

[1626年葡萄牙人所繪荷蘭人在福爾摩沙(大員-臺灣)台江內海一帶之活動_Portuguese_Drawing_about_Dutch_Activities_around_Tayouan_of_Formosa-Taiwan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1626年葡萄牙人所繪荷蘭人在福爾摩沙\(大員-臺灣\)台江內海一帶之活動_Portuguese_Drawing_about_Dutch_Activities_around_Tayouan_of_Formosa-Taiwan.jpg "fig:1626年葡萄牙人所繪荷蘭人在福爾摩沙(大員-臺灣)台江內海一帶之活動_Portuguese_Drawing_about_Dutch_Activities_around_Tayouan_of_Formosa-Taiwan.jpg")[福爾摩沙](../Page/福爾摩沙.md "wikilink")（[大員](../Page/大員.md "wikilink")）[台江內海](../Page/台江內海.md "wikilink")\]\]
台灣的本土化運動並非始於政府的推動，相反地，有時候是一種對抗的行動。台灣數百年來歷經不同政權的統治，統治者為了達成迅速有效的管制，於是強制施行統制者所慣用的文化、語言、或宗教；並禁止原本當地固有的生活型態。民間團體為了對抗政府所施行的“大一統”政策，於是推行本土化運動以維護固有的習慣，並強調與外來文化不同之處。

在[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，台灣的本土化運動是為了對抗日本文化，以保持漢文化。在解嚴後的台灣的本土化運動則是為了對抗國民黨政府在所推行「[中國中心](../Page/中国民族主义.md "wikilink")」政策，以恢復台灣在地的文化習慣。現今台灣的「本土化」主要的對立面是傳統「[中國中心主義](../Page/中国中心主义.md "wikilink")」的文化。

國民政府在[二二八事件中的屠殺與清鄉使眾多](../Page/二二八事件.md "wikilink")[臺籍政治](../Page/臺灣人.md "wikilink")、學術與文化菁英遇害，倖存的臺籍知識分子為避免遭受[政府迫害也從此獨善其身](../Page/政治迫害.md "wikilink")，不再參與政治等公共事務，加上國民黨政府動用國家資源強力灌輸中國文化與打壓異己，使臺灣本土的聲音與勢力更加微弱。[中華民國政府遷台後](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，曾實行以[反攻大陸](../Page/反攻大陸.md "wikilink")、消滅[中共為導向的政策](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，實務上施行[戒嚴等威權管制](../Page/戒嚴.md "wikilink")，重要黨政職務大多由1949年隨[中國國民黨來台人員擔任](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，[立法院與](../Page/立法院.md "wikilink")[國民大會長期由](../Page/國民大會.md "wikilink")[1947年選出的國會議員長期任職](../Page/第1屆中華民國立法委員.md "wikilink")，不受改選限制而成「[萬年國會](../Page/萬年國會.md "wikilink")」，導致戰後原居台灣之居民無法選出應有之代表。而台灣居民在[日治時期的生活經驗也因中國國民黨政府強力灌輸一元化的](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[中国民族主义](../Page/中国民族主义.md "wikilink")（即[大中國思想](../Page/中国中心主义.md "wikilink")）而被壓制，例如台灣居民之[母語如](../Page/母語.md "wikilink")[台語](../Page/台語.md "wikilink")、[客家話](../Page/客家話.md "wikilink")、[原住民語言被禁止在公共場所使用等等](../Page/台灣南島語言.md "wikilink")\[2\]。

1980年代之後，由於美國與中華民國斷交，加上台灣經濟起飛，國民自覺意識崛起，[國民黨政府遭受強大的國內外壓力](../Page/國民黨政府.md "wikilink")，以及[黨外人士的強力組織行動下](../Page/黨外.md "wikilink")，實行[國會改選](../Page/中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免.md "wikilink")，教育系統開放並鼓勵本土母語之教學。此一強調在地關懷的政策和潮流，稱為「台灣本土化」。

## 社會運動的層面

### 意識型態層面

[美麗島雜誌_Formosa_-_The_Magazine_of_TAIWAN's_Democratic_Movement.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:美麗島雜誌_Formosa_-_The_Magazine_of_TAIWAN's_Democratic_Movement.jpg "fig:美麗島雜誌_Formosa_-_The_Magazine_of_TAIWAN's_Democratic_Movement.jpg")的[福爾摩沙意指](../Page/福爾摩沙.md "wikilink")[美麗之島](../Page/美麗島.md "wikilink")\]\]
台灣本土化運動的主要訴求是強調“台灣優先”。在過去的日治時代，台灣民眾被迫接受[皇民化](../Page/皇民化.md "wikilink")，強制使用[日語](../Page/日語.md "wikilink")；在[二戰後](../Page/二戰.md "wikilink")，國民黨政府治台初期，則是強調“國族主義”，宣揚“祖國情懷”，不論是文學、歌謠等等常隱含著思念中國大地，讚頌[中華民族的悠久偉大](../Page/中華民族.md "wikilink")，並強制使用[國語](../Page/中華民國國語.md "wikilink")。相對而言，台灣本土的文化價值受到忽略與壓抑。

隨著知識的不斷開放，台灣人逐漸意識到保存台灣文化的重要性。本土化運動開始探索自我的本質，重視居住於台灣這塊土地上的人文生活與價值觀。

### 族群認同層面

[Polynesian_Migration.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Polynesian_Migration.svg "fig:Polynesian_Migration.svg")是[南島語系](../Page/南島語系.md "wikilink")[玻里尼西亞人的原鄉](../Page/玻里尼西亞.md "wikilink")\]\]
[台灣原住民是已知最早居住於台灣的族群](../Page/台灣原住民.md "wikilink")，在台灣的活動已有大約8,000年之久。「[台灣原住民族屬於南島語系](../Page/台灣南島語族.md "wikilink")，在人種上屬[台灣南島語族人](../Page/台灣南島語族.md "wikilink")，台灣是南島語族分佈的最北端。」\[3\]但從漢人移台開始，漢族與原住民族的衝突就未曾停歇，日治時期更有原住民與日本人的流血對抗。當年原住民由於生活空間受到威脅，被迫由西岸遷向東岸，從平地移往高山；而與漢人接觸較頻繁的[平埔族群](../Page/平埔族.md "wikilink")，其特有的語言文化因為漢化而逐漸消失中。所幸目前在台灣，各個民族的差異性逐漸受到尊重。在本土化運動中，台灣原住民的文化受到重視，政府不再強調以[中原文化為主的族群融合](../Page/中原文化.md "wikilink")，原住民仍能保有自己的傳統價值與生活習慣。

另一方面，在國民黨政府治台初期，族群對立十分鮮明，“台灣[本省人](../Page/本省人.md "wikilink")”與“[外省人](../Page/外省人.md "wikilink")”旣有語言習慣上的差異，社會政經地位亦有分別。此時的“[台灣人](../Page/台灣人.md "wikilink")”是省籍上的歸類，尤其是老一輩的[閩南人或母語為](../Page/閩南人.md "wikilink")[閩南話的才自稱或被稱為](../Page/閩南話.md "wikilink")『本省人』。隨著半世紀的族群融合，“台灣人”開始有了模糊歸類，可以指本人出生地、成長地或長期居住地，依照自身的主觀願望而定。

[Mongoloid_Australoid_Negrito_Asia_Distribution_of_Asian_peoples_Sinodont_Sundadont.GIF](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mongoloid_Australoid_Negrito_Asia_Distribution_of_Asian_peoples_Sinodont_Sundadont.GIF "fig:Mongoloid_Australoid_Negrito_Asia_Distribution_of_Asian_peoples_Sinodont_Sundadont.GIF")所示[亞洲民族分布圖](../Page/亞洲.md "wikilink")：[臺灣原住民的基因與](../Page/臺灣原住民.md "wikilink")[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")、[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[印尼等地人種較接近](../Page/印尼.md "wikilink")\]\]
本土化運動強調了台灣人在族群認同上的改變。不論就地域或國籍的角度，早期多數人對於“台灣人屬於中國人的一群”並沒有太多異議。經過50多年政治上的隔閡，即使是原本的“外省人”子女，由於出生與成長都在台灣，也逐漸接受自己“旣是中國人，也是台灣人”，或是認為自己是台灣人（前總統[蔣經國亦曾做此表示](../Page/蔣經國.md "wikilink")）。但隨著政治層面的影響，以及對抗[中華人民共和國政府統治](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")[中國大陸的實際局勢](../Page/中國大陸.md "wikilink")，多數人開始強調“台灣人不是中國人”，因為在[國籍角度上住在台灣的](../Page/國籍.md "wikilink")“[中華民國國民](../Page/中華民國國民.md "wikilink")”並不成長於中華人民共和國實際統治範圍內。其後隨著本土意識的增強，台灣的族群認同朝向了將現居於台灣的所有人視為一個國族，在1990年代，[李登輝前總統提出的](../Page/李登輝.md "wikilink")“新台灣人”成為一種新族群的概念，在這種認同下不論是「[外省人](../Page/外省人.md "wikilink")」或[本省人](../Page/本省人.md "wikilink")，只要認同台灣、愛台灣的人都是“正港（tsiànn-káng，[台語正牌之意](../Page/台語.md "wikilink")）台灣人”。

有些人士會從生物科學等角度來強化“台灣種族”與“中國種族”其實有所不同的概念。部分這種論點的推動者試圖從[基因分布中找出兩者之間的異同](../Page/基因.md "wikilink")，連結族群認同與國家認同，藉此對抗中國民族主義。如被譽為「台灣血液之母」的[林媽利教授在其研究中發現](../Page/林媽利.md "wikilink")[台灣原住民祖先是在](../Page/台灣原住民.md "wikilink")1萬5000年前[冰河時期結束之前](../Page/冰河時期.md "wikilink")，從[東南亞島嶼](../Page/東南亞.md "wikilink")（[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")）等地遷徙至台灣，在台灣島內經過幾千年長期的隔離，形成相似及一致的基因結構。台灣原住民、東南亞島嶼族群（印尼、菲律賓等）在血緣上很接近，不易區分，而且研究顯示台灣原住民在上萬年之間陸續來自東南亞島嶼，且兩地有族群可能互相遷移。佔全台91％的閩客族群中85％有原住民血統（包括[高山族](../Page/高山族.md "wikilink")、[平埔族](../Page/平埔族.md "wikilink")，以及東南亞島嶼族群）」，90%以上的[閩南人](../Page/閩南人.md "wikilink")、[客家人有亞洲南方](../Page/客家人.md "wikilink")[百越族血統](../Page/百越族.md "wikilink")，「越族」（中國東南沿海、[中南半島](../Page/中南半島.md "wikilink")）不是純北方漢人的後代，反倒與[東南亞較相近](../Page/東南亞.md "wikilink")。所以台灣人可說是東南亞大陸、原住民以及東南亞島嶼等地區人種混血的結果。也就是絕大多數台灣人很可能都擁有原住民血統。\[4\]\[5\]

族群認同的轉變可以從民調中得到反映。台灣的[聯合報在](../Page/聯合報.md "wikilink")2006年的一項報導(11月18日)稱，台灣[國立政治大學選舉研究中心完成的民調顯示](../Page/國立政治大學.md "wikilink")，如果[中共允許台灣人民自由選擇台灣的前途](../Page/中共.md "wikilink")，認為台灣應該獨立的比例約62%；如果中共不允許台灣獨立，支持[台獨也有](../Page/台獨.md "wikilink")54%。調查發現，台灣民眾對台獨，逐漸不受陸方威嚇的影響。而過去北京相信，武力犯台的威脅、經濟封鎖、外交等因素，會影響台灣民眾是否願意支持台獨。
此一研究名為「二○○六台灣、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")、[沖繩民眾文化與國家認同國際比較調查](../Page/沖繩.md "wikilink")」，由政大選研中心、[日本琉球大學](../Page/日本.md "wikilink")、[香港大學共同主持](../Page/香港大學.md "wikilink")，在四地同­時抽樣一千名以上成年民眾。結果也顯示，台灣民眾認為自己「是台灣人」的比例增加，去年56%、今年增加至60%；認為自己「是台灣人也是中國人」的比例略減一個百分點，約34%。台灣和香港、澳門、沖繩比較，台灣人自我認同最高，香港自我認同僅13%、澳門15%、沖繩30%。

隨著2000年政黨輪替後，出現另一種深化族群認同的口號“台灣國族”，意思是不管你的祖先文化語言為何，只要認同台灣為自己國家的就是台灣人，例如民進黨主席[游錫堃曾說過](../Page/游錫堃.md "wikilink")「我是[華裔台灣人](../Page/華裔台灣人.md "wikilink")」。

2014年12月，認為自己是中國人而非臺灣人者僅剩3.5%，認為自己只是[臺灣人而不是中國人者則已高達](../Page/臺灣人.md "wikilink")60.6%。\[6\]

### 文化層面

台灣在三百年前開始有大量[閩南人](../Page/閩南人.md "wikilink")、[客家人移入](../Page/客家人.md "wikilink")，因此在文化上不可否認地受到[漢文化的影響至深](../Page/漢文化.md "wikilink")。然而隨著殖民時期不同國家的統治與族群交流下，商船貿易與西洋文化的到來，使得台灣的海洋文化呈現著特殊的樣貌。在經歷過[日治時期與國民黨政府的高壓統治之下](../Page/日治時期.md "wikilink")，[台灣文化也曾顯現出悲情而堅忍的一面](../Page/台灣文化.md "wikilink")，總體來說，不同的歷史軌跡造就了台灣文化的特殊性。

“文化是生活的真實展現”，從歷史的角度上看，在台灣所發生的人事物，並非單一國家、民族、或文化所造成。本土化的運動，在於打破過去所普遍強調的漢文化的主體性，回歸到重視“台灣價值”，強調台灣文化的多元性，鼓勵台灣的民眾重新思考，自己來自何處，去向何方。珍惜台灣這片土地上特有的事物，不論是語言特色、文化特色、族群特色、自然資源，並加以維護與發揚。

### 政治層面

[彭明敏(中)與劉慶瑞(左一)_Peng_Ming-min_(center)_with_colleagues_at_National_Taiwan_University_in_1954.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:彭明敏\(中\)與劉慶瑞\(左一\)_Peng_Ming-min_\(center\)_with_colleagues_at_National_Taiwan_University_in_1954.jpg "fig:彭明敏(中)與劉慶瑞(左一)_Peng_Ming-min_(center)_with_colleagues_at_National_Taiwan_University_in_1954.jpg")的[憲法學者](../Page/憲法.md "wikilink")[劉慶瑞](../Page/劉慶瑞.md "wikilink")（左一）與[國際法學者](../Page/國際法.md "wikilink")[彭明敏](../Page/彭明敏.md "wikilink")（中）等合影於1954年\]\]
[臺灣民主&獨立運動先驅蘇東啟(左)與蘇洪月嬌(中)於1956臺北北投Taiwanese_Democracy_Activists_Su,_Tong-ch'i_(left)_&_Hung,_Yüeh-chiao_(center).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:臺灣民主&獨立運動先驅蘇東啟\(左\)與蘇洪月嬌\(中\)於1956臺北北投Taiwanese_Democracy_Activists_Su,_Tong-ch'i_\(left\)_&_Hung,_Yüeh-chiao_\(center\).jpg "fig:臺灣民主&獨立運動先驅蘇東啟(左)與蘇洪月嬌(中)於1956臺北北投Taiwanese_Democracy_Activists_Su,_Tong-ch'i_(left)_&_Hung,_Yüeh-chiao_(center).jpg")民主與[臺灣獨立運動先驅蘇東啟](../Page/臺灣獨立運動.md "wikilink")（左）與[蘇洪月嬌](../Page/蘇洪月嬌.md "wikilink")（中）等合影於[臺北](../Page/臺北市.md "wikilink")[北投](../Page/北投區.md "wikilink")，兩人所抱者應有一人係次女[蘇治芬](../Page/蘇治芬.md "wikilink")。\]\]
本土化運動在台灣不免涉及政治主張。在大部分的情況下，主張本土化者對[台灣獨立運動有贊成或反對兩種聲音](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")。本土化運動中有一部份被反對者稱為「去中國化」(Desinicization)，但實際上用[台灣獨立運動稱呼比較正確](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")，因為這些運動不涉及去除漢文化；只有少數人士以「大幅降低漢文化影響」作為台灣本土化最終的目標。然而，主張去中國化者也可能贊成或反對台灣獨立，例如有些主張台灣是美國的未合併領土，而應該成為[美國第](../Page/美國.md "wikilink")51個州。這些相歧的概念是「本土化運動」、「台獨運動」中最具爭議且複雜的層面。

台灣本土化運動被部分[支持兩岸統一者指控為](../Page/統派.md "wikilink")「去中國化運動」而嚴厲批評，在於其故意放大解釋，將「台灣本土化」與「消滅中華文化」劃上等號，以削弱本土化運動的道德正當性。

較溫和「去中國化」的看法是：

1.  希望確立台灣的主體性，反對以植入高壓的方式灌輸國民黨所定義的「中國文化」當作台灣文化的主要核心。
2.  台灣文化應當包括多元的內涵；舉凡在地民眾生活與各族群的經驗，都應當是重視的對象。
3.  加強台灣文化內的[福佬人文化](../Page/福佬人.md "wikilink")、[客家文化](../Page/客家.md "wikilink")、[台灣原住民南島文化及美日等外來文化之交流與重要性](../Page/台灣原住民.md "wikilink")，而非完全強調中華文化的影響力（不必去除中華文化，但其醬缸成分除外）。
4.  去除中國中心與漢人史觀，強調推行海洋史觀、南島史觀與國際史觀（如[臺灣島史觀](../Page/臺灣島史觀.md "wikilink")）。
5.  把文化上的中華認同和政治上的中國認同分開，強調華人並不一定是中國人，台灣是另一個華人國家。
6.  解構過去所建構的中國歷史神話、重新研究、尋找更接近事實的中華歷史文化；讓台灣人認識真正的中華歷史及文化，而非基於大中國主義所建構的虛假神話。

較徹底「去中國化」的看法認為：

1.  現在的「中國」一詞，指的就是[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，除此之外沒有其他意涵，所以「去中國化」是維護台灣自由民主與主權獨立的必要手段。
2.  「台灣」與「[台灣國](../Page/台灣國.md "wikilink")」這兩個名詞之間的關係，只能是同義詞或終極目標。
3.  所有當年基於政治考量而設的關於中國的名稱都應捨棄，更改台灣本地仍稱為「中國」或有中國地名的道路、企業、設施、民營機構、學校等等名稱。
4.  從血緣上來看，台灣的[福佬人和](../Page/福佬人.md "wikilink")[客家人大都屬於](../Page/客家人.md "wikilink")[古越族](../Page/古越族.md "wikilink")，在中國文化=中華文化=漢文化的前提之下，「去中國化」是恢復和發揚[台灣和大陸](../Page/台灣.md "wikilink")[華南地區的傳統文化和異於所謂](../Page/華南.md "wikilink")「[中原文化](../Page/中原文化.md "wikilink")」的地方，並去除漢文化中的醬缸成分。

較激進的去中國化，實際上也沒有真正破壞中國文化的內涵存在。統派人士指控去中國化有[扣帽子的內涵存在](../Page/扣帽子.md "wikilink")。

較激烈的「去中國化」看法認為：

1.  中國文化保守落後，缺乏人權民主，威權心態令人戒懼，對台灣主體意識和獨立國家的危害極大，必須徹底剷除，應制定以去中國化為重點的本土化政策。
2.  國民黨來台所推行的一切中國化的文教要素皆應全面檢討，否則中國文化與精神因素仍會對台獨運動產生「心理阻礙」。

## 本土化的推動

### 文學方面

台灣的漢語文系統早期是以[福佬話為主流](../Page/福佬話.md "wikilink")。當時的民間文學常訴諸口語，因此往往能夠直接地呈現當時歷史文化的真貌，也保存了當時語言的實際狀況。當時的“南管文字”“歌仔冊文字”記載了許多具代表性的閩南語通俗文字。隨後由西洋傳教士傳入的拼音字——“[白話字](../Page/白話字.md "wikilink")”則是以傳教為主要目的所推行的文字。這些口語的使用或文字的紀錄並非是有計畫的推行運動，但在某些區域曾屬通行，如[新港文書](../Page/新港文書.md "wikilink")。

[Taiwanese_Opera_Artists_楊麗花_Iûⁿ_Lē-hoa_(right).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwanese_Opera_Artists_楊麗花_Iûⁿ_Lē-hoa_\(right\).jpg "fig:Taiwanese_Opera_Artists_楊麗花_Iûⁿ_Lē-hoa_(right).jpg")（右）跟著母親到[高雄演出](../Page/高雄.md "wikilink")[臺灣閩南語](../Page/臺灣閩南語.md "wikilink")[歌仔戲](../Page/歌仔戲.md "wikilink")。據說，這段時期的楊麗花不但不識字，也還沒學會說「[中華民國國語](../Page/中華民國國語.md "wikilink")」。\]\]
20世紀初期，[連雅堂](../Page/連雅堂.md "wikilink")、[黃石輝等人發表文章論及台灣本土語言的重要性](../Page/黃石輝.md "wikilink")。1930年，黃石輝發表《怎麼不提倡[鄉土文學](../Page/鄉土文學.md "wikilink")》一文，強調「用台灣話做文，用台灣話做詩，用台灣話做[小說](../Page/小說.md "wikilink")，用台灣做歌謠，描寫台灣的事物」。這些強調使用本土語文的主張可以說是文學本土化的運動的開端。然而1937年左右，[台灣總督府開始推行](../Page/台灣總督府.md "wikilink")[皇民化運動](../Page/皇民化運動.md "wikilink")，廢止各家報紙上的漢文版，使得剛萌芽的台灣話文運動遂告中止。二次世界大戰結束後，由於[二二八事件的爆發](../Page/二二八事件.md "wikilink")，緊接著又是「[白色恐怖](../Page/臺灣白色恐怖時期.md "wikilink")」時期，在高壓統治下關懷台灣本土真實的文學倍受壓抑，完全沒有生存的空間。

直到1970年代以後，台灣本土意識逐漸抬頭，台語文學再度萌芽成長。[解嚴之後](../Page/解嚴.md "wikilink")，[台語文作品開始如雨後春筍般大量出現](../Page/台語文.md "wikilink")，許多作家和學者都投入台語文創作的行列。但是台語用字仍屬嘗試期，用字極不統一，有人創造新字，也有[語文專家考証本字](../Page/語文.md "wikilink")，再加上原有的傳統用字、華文用字，可謂百花齊放。1990年代以後，由於台語文作家互相觀摩學習的結果，新的台語文字，一方面有所傳承，也有所創新，但總不離「通俗性」、「語源可靠性」、「音義系統性」三大原則，並嘗試以拼音字做為文字的一部分，台語文學的用字，逐漸朝向統一的道路邁進\[7\]。

### 語言方面

  - 1990年代以前，政府持續推行“[國語運動](../Page/國語運動.md "wikilink")”，學生在校內若是使用方言就會受到處罰，母語的使用受到很大的壓抑。在解嚴之前，不論是新聞報導或是戲劇歌曲，方言的節目只能在有限的時段播出。這種獨尊國語的規定近年來已經改變。學校不再要求學生在校內只能說一種語言，為了加強（或挽救）台灣本土的語言，學校也開始設立[閩南語](../Page/閩南語.md "wikilink")、[客家話的課程](../Page/客家話.md "wikilink")，原住民的學校也強調使用各民族的母語來溝通，但是導致壓縮原本學生所必須學習課程的時間，引發諸多爭議，另外並特地製造客家語言考卷，引起考試不公的評論。
  - 隨著2003年[客家電視台與](../Page/客家電視台.md "wikilink")2005年[原住民電視台的開播](../Page/原住民電視台.md "wikilink")，可以看見台灣的語言更為本土而多元，也有助於各個族群在語言上的溝通便利。
  - 惟台灣現代各種[母語的使用人口](../Page/台灣語言.md "wikilink")、比例或是否作為[第一語言](../Page/第一語言.md "wikilink")，比例持續下降中。有學者提出，年輕世代不使用母語做溝通，或無法使用母語表達[思想與](../Page/思想.md "wikilink")[情感](../Page/情感.md "wikilink")，台灣各族裔母語亦恐於21世紀[消失](../Page/瀕危語言.md "wikilink")。\[8\]

### 政治方面

中華民國於1946年實施第一部憲法，於1949年國民黨與共產黨之間的[內戰中失利](../Page/國共內戰.md "wikilink")，後遷至台灣。來台初期不論政府的組織架構與施政方針，均以中國大陸為規劃主體。隨著政府宣佈承認[中共對於](../Page/中共.md "wikilink")[中國大陸的治權](../Page/中國大陸.md "wikilink")，也體認到在地化的現實需求，乃透過[憲法的](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")[增修條文](../Page/憲法增修條文.md "wikilink")，以及逐年實施的民主選舉，改變了原本以全中國為規劃的政體。1987年解嚴後，「中華民國台灣化」的改變，可以從「修憲」、「[國會全面改選](../Page/中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免.md "wikilink")」、「[公民直選總統](../Page/中華民國總統及副總統在臺灣之公民直接選舉與罷免.md "wikilink")」、「[凍省](../Page/臺灣省政府功能業務與組織調整.md "wikilink")」、「[公民投票](../Page/公民投票法.md "wikilink")」、「廢除[國民大會](../Page/國民大會.md "wikilink")」等政策中體現出來。此外，長期執政的[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，在本土化的過程中不得不增補台籍黨員，並使得台籍黨員在黨中央逐漸握有權力，使國民黨逐漸擺脫了“外省黨”或“外來政權”的稱號，但由外省人控制的[黃復興黨部仍主導國民黨](../Page/黃復興黨部.md "wikilink")。

此外，台灣也拋棄了過去以「[籍貫](../Page/籍貫.md "wikilink")」作為族群別的依據，90年代起改採「出生地」作為個人資料的登錄。此舉避免了「祖籍」、「戶籍」、「出生地」等等多項登錄資料不同可能引起的混淆或爭議。

### 機構更名與證件加註方面

2002年起，台灣興起了另一種本土化的運動——[台灣正名運動](../Page/台灣正名運動.md "wikilink")，反對派稱之為[去中國化運動](../Page/去中國化.md "wikilink")。這項運動在[政黨輪替後成為](../Page/政黨輪替.md "wikilink")[民進黨](../Page/民進黨.md "wikilink")[陳水扁政府施政的特點之一](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")。為了與中國企業識別，2007年政府要求國營企業冠有「中國」、「中華」者應當加以去除，因此中華郵政更名為「[台灣郵政](../Page/台灣郵政.md "wikilink")」（2008年二次政黨輪替後取消）、中國石油股份有限公司也更名為「[台灣中油股份有限公司](../Page/台灣中油股份有限公司.md "wikilink")」，但[中華電信](../Page/中華電信.md "wikilink")、[中國鋼鐵公司等國營企業由於名稱沿用已久](../Page/中國鋼鐵公司.md "wikilink")，並且在國際上已經具有一定規模，全面更名不但可能影響商譽，更名所耗費的成本亦被企業內部宣傳成難以負擔而作罷。民進黨政府也曾要求「[中國醫藥大學](../Page/中國醫藥大學.md "wikilink")」、「[中國文化大學](../Page/中國文化大學.md "wikilink")」、「[中華大學](../Page/中華大學.md "wikilink")」等9所大學改名，但被學校抵制而沒有成功。

關於各種「本土化」運動在台灣應當推行到何種程度為適當，仍有爭論。

## 批判的論點

  - 國民黨在2004年總統大選期間，提出所謂「[在地化對本土化](../Page/在地化.md "wikilink")」的論述，認為：本土化是其他政黨用來「分化族群」的封閉論述，而國民黨主張的是開放包容外省人士融入台灣的在地化。
  - [施明德在](../Page/施明德.md "wikilink")2006年6月1日接受[《大眾時代》網站專訪](https://web.archive.org/web/20070927011330/http://www.mass-age.com/audio_article.php?id=28)時，說：二十一世紀是個[全球化的時代](../Page/全球化.md "wikilink")；但是台灣的領導者還在談本土化，是個笑話。台灣必須以全球化的觀點來看國家主權的問題，國家主權不是絕對的；但是許多的台獨基本教義派人士卻不懂得吸收新知，死守著台獨基本教義。
  - 台灣政治評論家[江春男認為](../Page/江春男.md "wikilink")：「二十年來，台灣、中國和世界都發生巨大變化，[民主](../Page/民主.md "wikilink")、[自由](../Page/自由.md "wikilink")、[人權](../Page/人權.md "wikilink")、[主權和](../Page/主權.md "wikilink")[政治認同的內涵必須不斷加以充實和重新定義](../Page/政治.md "wikilink")。」\[9\]
  - [英國歧視法協會成員與](../Page/英國.md "wikilink")《[大眾時代](../Page/大眾時代.md "wikilink")》網站特約作家[施威全指出](../Page/施威全.md "wikilink")：「高喊『台灣人』、『××人出頭天』、『認同××』之類的族群主義說法，是一種避談社會方向、沒有階級分析與政策辯論的[威權](../Page/威權.md "wikilink")[民粹動員口號](../Page/民粹.md "wikilink")。……不要談『愛台灣』，除非你有[戀物癖](../Page/戀物癖.md "wikilink")。」\[10\]
  - 台灣前總統[李登輝發表的](../Page/李登輝.md "wikilink")2006年10月28日[群策會募款餐會書面致詞批評](../Page/群策會.md "wikilink")，「本土」一詞被「本土政權」當作其貪婪、自私、無能等行徑的護身符：「民進黨作為本土政權，施政不謹守本土路線，不以全民利益為考量，從政者不嚴守道德操守，卻一再以『藍綠對峙』為藉口，要選民容忍其種種貪婪、自私的作為，以及沒有方向、無能的施政。」\[11\]
  - 《蘋果日報》創辦人[黎智英認為](../Page/黎智英.md "wikilink")：「台灣[政客患了](../Page/政客.md "wikilink")『大陸恐懼症』，對台灣稚嫩的民主沒有信心，以致一頭栽進本土意識裡去；加以他們不肯放眼世界，結果便自我封閉在狹窄的本土意識裡。……說到底，政客的取向只是民眾狹隘情緒的反映；……政治封閉政策蒙蔽了民眾的視野；在他們眼中，外面的世界充滿威脅而不是到處都有機會。有了國際視野，民眾非但不會再為本地意識所封閉，更會信心大增。台灣人要拿出信心和力量，而不是惶恐、怯懦地面對世界和中國。」\[12\]

## 參見

  - [本土化](../Page/本土化.md "wikilink")
  - [台灣文化](../Page/台灣文化.md "wikilink")
  - [台灣政治](../Page/台灣政治.md "wikilink")
  - [台灣主體性](../Page/台灣主體性.md "wikilink")
  - [台灣民族主義](../Page/台灣民族主義.md "wikilink")
  - [台灣獨立運動](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")
  - [台灣正名運動](../Page/台灣正名運動.md "wikilink")
  - [台灣鄉土文學論戰](../Page/台灣鄉土文學論戰.md "wikilink")
  - [台灣意識論戰](../Page/台灣意識論戰.md "wikilink")
  - [去中國化](../Page/去中國化.md "wikilink")
  - [一中一台](../Page/一中一台.md "wikilink")
  - [一邊一國](../Page/一邊一國.md "wikilink")
  - [特殊兩國論](../Page/特殊兩國論.md "wikilink")
  - [中華民國在台灣](../Page/中華民國在台灣.md "wikilink")
  - [二二八事件](../Page/二二八事件.md "wikilink")
  - [台灣歷史](../Page/台灣歷史.md "wikilink")
  - [台灣政治](../Page/台灣政治.md "wikilink")
  - [台灣選舉](../Page/台灣選舉.md "wikilink")
  - [泛綠](../Page/泛綠.md "wikilink")
  - [中華民國總統及副總統在臺灣之公民直接選舉與罷免](../Page/中華民國總統及副總統在臺灣之公民直接選舉與罷免.md "wikilink")
  - [中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免](../Page/中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免.md "wikilink")
  - [中華民國第二共和](../Page/中華民國第二共和.md "wikilink")
  - [台海現狀](../Page/台海現狀.md "wikilink")
  - [愛國主義](../Page/愛國主義.md "wikilink")
  - [台灣海峽兩岸關係](../Page/台灣海峽兩岸關係.md "wikilink")
  - [中国民族主义](../Page/中国民族主义.md "wikilink")
  - [中華文化](../Page/中華文化.md "wikilink")
  - 《[歡喜看未來](../Page/歡喜看未來.md "wikilink")》
  - 《[母親的名叫台灣](../Page/母親的名叫台灣.md "wikilink")》

## 延伸閱讀

  - 「台灣本土化運動史論戰」（1995年）
  - [王振寰](../Page/王振寰.md "wikilink")，1989，台灣的政治轉型與反對運動。[台灣社會研究季刊](../Page/台灣社會研究季刊.md "wikilink")
    no.2(1)：71-116。
  - 王振寰，1995，邁向新國家？民粹威權主義的形成與民主問題。台灣社會研究季刊 no.20：，17-55。
  - [王家英](../Page/王家英.md "wikilink")，1999，從殖民統治到分裂國家：台灣民族主義的起源與發展。從台灣政治到兩岸關係。香港：香港海峽兩岸關係研究中心。
  - 陳麗華等，2005，中小學社會課程本土化之跨國比較分析。臺北市立師範學院學報：教育類 36，no. 1：1-29。
  - 陳銘凱，2004，文學教育的台灣本土化：析論當前高中國文教材中台文作品的編選及台灣文學師資之培育。國立臺灣師範大學教育學系碩士論文。
  - 陳玉燕，2000，台灣美術本土化批評意識之研究：1990-1999年。國立成功大學藝術研究所碩士論文。
  - [陳昭瑛](../Page/陳昭瑛.md "wikilink")，1998，台灣文學與本土化運動。台北：正中書局。
  - 胡育仁，2000，國小社會科教科書本土化之分析研究。國立台北師範學院課程與教學研究所碩士論文。
  - 黃能揚，2001，全球化時代裡的本土文化工業：以電視[布袋戲為例](../Page/布袋戲.md "wikilink")。國立中正大學電訊傳播研究所碩士論文。
  - 黃秀玲，2003，全球文化趨勢下的本土文化電視節目發展：以閱聽人收視探索台灣類型節目為例。傳播與管理研究 2，no. 2：135-55。
  - 黃雅蘭，2004，解嚴後看臺灣現代音樂創作中的本土化現象。關渡音樂學刊，no. 1：135-51。
  - 簡聖祐，2003，台灣本土化運動下的地方文史工作室發展：以[花蓮縣為例](../Page/花蓮縣.md "wikilink")(1995-2002)。國立花蓮師範學院鄉土文化研究所碩士論文。
  - 李雯華，1994，國家文化本土化方向的發展：以[臺中縣立文化中心的推展工作為例](../Page/臺中縣立文化中心.md "wikilink")。國立清華大學社會人類學研究所碩士論文。
  - 林柏州，2003，國民黨政權的台灣化：國家體系轉換的內涵與起源之分析。東吳大學政治學系碩士論文。
  - 林蘭芳，2003，解嚴後國中音樂教材本土化的探討。東吳大學音樂學系碩士論文。
  - 林茂賢，2002，臺灣[媽祖傳說及其本土化現象](../Page/媽祖.md "wikilink")。靜宜人文學報，no.
    17：91-113。
  - 林謙宏，2004，以[葛蘭西的文化霸權分析](../Page/葛蘭西.md "wikilink")[國民黨的](../Page/國民黨.md "wikilink")[中國化與](../Page/中國化.md "wikilink")[民進黨的本土化運動](../Page/民進黨.md "wikilink")。教育社會學通訊，no.
    56：12-17。
  - [石之瑜](../Page/石之瑜.md "wikilink")，2003，臺灣本土化論述的當代緣起。展望與探索 1，no.
    4：73-84。
  - 宋冬陽（[陳芳明](../Page/陳芳明.md "wikilink")），1985，現階段台灣文學本土化的問題，見[施敏輝編](../Page/施敏輝.md "wikilink")，台灣意識論戰選集，頁207-49。Irvine，Calif.：[台灣出版社](../Page/台灣出版社.md "wikilink")。
  - 蕭全政，2000，社會科學本土化的意義與理論基礎。政治科學論叢，no. 13：1-26。
  - 謝堂樹，1993，當今臺灣地區推行與實施本土化語言教育的須要。輔仁大學語言學系碩士論文。
  - 許瑞浩，
    2002，「[臺灣政論](../Page/臺灣政論.md "wikilink")」的初步分析：以「自由化」、「民主化」和「本土化」為中心。[國史館學術集刊](../Page/國史館.md "wikilink")，no.
    2：245-96。
  - 楊聰榮，1994，中國化與本土化：台灣族群認同運動及其教育上的影響。Education Journal 21，no. 2：127-37。
  - 葉志清，2004，台灣本土化教育論述的意識形態分析。臺灣大學國家發展研究所碩士論文。
  - 張德麟編，2003，台灣漢文化之本土化，[台灣教授協會](../Page/台灣教授協會.md "wikilink")、國際文化基金會策劃。台北：前衛。
  - 趙慶華整理，2003，[黨外運動與臺灣本土化座談紀實](../Page/黨外運動.md "wikilink")。島語:臺灣文化評論，no.
    1：73-105。
  - 鄭政誠，2003，國小社會科教科書內容本土化之形成與省思：以臺灣歷史文本為例。臺灣教育，no. 624：2-8。
  - [莊萬壽](../Page/莊萬壽.md "wikilink")、[林淑慧](../Page/林淑慧.md "wikilink")，2003，本土化的教育改革。國家政策季刊
    2，no. 3：27-62。

## 参考资料

## 外部連結

  - 華志豪，\[ 在地對本土…國民黨新論述三主軸\]，[中央日報](../Page/中央日報.md "wikilink")。
  - 田世昊，[藍軍提論述三主軸
    討論改黨名](https://web.archive.org/web/20070929143951/http://www.libertytimes.com.tw/2004/new/may/15/today-fo2.htm)，[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")。

[臺灣本土化運動](../Category/臺灣本土化運動.md "wikilink")

1.  [去殖民化 應速建立台灣國文 - 莊金國
    著，《新台灣新聞週刊》第454期 2004/12/06](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=20740)

2.  [消失的「多桑」——戰後臺灣歷史記憶的斷裂、掩蓋與重塑](http://www.hi-on.org.tw/bulletins.jsp?b_ID=141106)，鄭雅如，中央研究院歷史語言研究所助研究員，2014-08-08
3.  [台灣原住民族與世界南島語系民族的關係](http://www.apc.gov.tw/portal/docList.html?CID=49744114ECE41D1F),
    中華民國行政院原住民族委員會
4.  [台灣血液之母
    林媽利一滴血幫你找祖先](http://udn.com/NEWS/NATIONAL/NAT5/6719066.shtml#ixzz2HWAc3Vdf)
    , 聯合新聞網, 2011.11.15
5.  [閩客族群 85％有原住民血統](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/nov/18/today-life1.htm)
    , [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink"), 2007年11月18日
6.  [台灣民眾
    台灣人/中國人認同趨勢分佈](http://esc.nccu.edu.tw/modules/tinyd2/content/TaiwanChineseID.htm)
    , 國立政治大學選舉研究中心
7.  侯俊榮 nd；楊允言 1993
8.  [台語漸式微 學者:21世紀恐消失](https://www.youtube.com/watch?v=LhlYJSCOOiM)，
    FTVNEWS　民視新聞
9.  〈20歲不必悲傷〉，原刊台灣《蘋果日報》2006年9月29日〈司馬觀點〉專欄。
10. [〈藉種族來虛構戰爭
    因戰爭而虛構種族〉](http://www.mass-age.com/daily_article.php?id=777&pagea=2)

11. [〈李登輝：兩種極端
    腐蝕社會〉](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/29/today-p1.htm)

12. 〈台灣的黎明〉，原刊台灣《蘋果日報》2006年12月27日〈論壇〉版、台灣《[壹周刊](../Page/壹周刊.md "wikilink")》第292期。